## 動作環境

-   Python: 3.6
    -   pipenv: 2018.11.26

## 利用方法

### 準備

以下を実行。

```
pipenv install
```

`tensorflow-gpu`のバージョンが合わない場合は適切なバージョンを再インストール。
CPU 版を利用する場合は追加で以下を実行。

```
pipenv uninstall tensorflow-gpu
pipenv install tensorflow
```

### 学習

`/input/OK`に良品、`/input/NG`に不良品データを格納し、以下を実行。
パラメータを編集する場合は`/configs/parameters.json`を編集。

```bash
pipenv shell
cd scripts
python dataset.py
python train.py
```

### 推論

`/input/UNKNOWN`に推論したい画像データを格納し、以下を実行。
`/output/predicted.csv`に結果が格納される。

```bash
pipenv shell
cd scripts
python predict.py
```

## データに関する所感

画像サイズはいずれも 4032x3024(縦横比 3:2)であった。
一般的に、画像サイズが大きいほどモデルの判別性能が高くなることが期待されるが、計算量の観点から今回は 224x224 まで縮小した。

良品 187 サンプル・不良品 186 サンプルであり、データの不均衡は観測されない。
良品・不良品を合わせると、計 373 サンプルであり、データセットはかなり小さい。

また、画像を目視したところ、良品・不良品のいずれの写真においても製品が写真のほぼ中央にあるが、
写真によっては若干の回転、拡大、平行移動、輝度変化、他の物体の影の写り込みが確認された。一方で、上下・左右の反転は確認されなかった。

不良品は箱に変形がある、凹みや傷・穴がある、書き込みがあるといったものが確認された。

## 評価手法

今回のタスクにおいては製品の使用用途は不明であるが、これが消費者に販売される製品と仮定した場合、一般的には「良品に不良品が混ざるケース」は避けるべきである。
不良品を正例、良品を負例とした場合、これは`recall≒1`であれば満たされる。
その上で、「不良品に良品が混ざるケース」を減少させればよく、これは`precision`を向上させることに対応する。

まとめると、評価の際には precision と recall の両者を考慮し、`recall≒1`の範囲で`precision`の高いモデルを構築することが必要である。

評価にあたっては、正負それぞれ全体の 90%のデータに対して、正負のデータの数が各ブロックで等しくなるようにしながら 3 つのブロックに分割し、クロスバリデーションを行った。具体的には、1 ブロックを学習に利用し、残り 2 ブロックを検証に利用することとし、学習用の 1 ブロックを変えながらモデルを 3 つ構築した。
その後、残り 10%をテスト用のデータとし妥当性を再評価した。基本的にはクロスバリデーションのみでモデルの検証は十分であるが、クロスバリデーションの結果が若干不安定であり、検証用データにモデルがオーバーフィットすることを避けるために再評価を行った。

推論の際には、これら 3 つのモデルの平均値を用いることとした。

## モデルの選定

現在の画像認識においてスタンダードとなっている手法[1,2]は、CNN に基づく非常に深いネットワークであり、サンプル数が十分なケースにおいて汎化性能が非常に高いことが知られている。
一方で、モデルのパラメータの数が多いために、サンプル数が少ないデータセットに関してはオーバーフィットしてしまう傾向がある。
今回はオーバーフィットを避けるため、全結合層をいれて計 6 層の浅いネットワークを構築した。
Adam[3]は綿密なパラメータチューニングをしなくても、比較的良い解に迅速に収束する傾向があり、識別器に採用した。

構築したモデルの概要は以下の通りである。

![モデルの概要](/figures/graph.png)

学習においては、回転、拡大、平行移動、輝度変化などによって訓練データを増加(Data Augmentation)させて学習を行うことでサンプル数の不足を補った。
各エポックが終了する毎に検証データの `accuracy` スコアを計算し、このスコアが最もよいエポック終了後のモデルを最終的なモデルとして選定した。

各種パラメータに関しては`/configs/parameters.json`を参照されたい。

## 結果

### accuracy(クロスバリデーション)

大きなドローダウンがあるが、右肩上がりの傾向が観測される。
エポック数の上限を 100 としているが、学習率を調整しながら以降も継続的に学習することでよりよいモデルが得られることが期待される。

![accuracy](/figures/accuracy.png)

### logloss(クロスバリデーション)

`accuracy`と同様大きなドローダウンがある。

![logloss](/figures/loss.png)

### precision-recall(テスト用データ)

`recall=1`となるときの`precision`の最大値は約 0.8 であり、未知データの推論の際にはこのときの閾値を用いて推論を行えばよい。

![PR曲線](/figures/prcurve.png)

## 参考文献

[1] K. He, X. Zhang, S. Ren and J. Sun.
Deep Residual Learning for Image Recognition. In CVPR, 2016.

[2] S. Xie, R. Girshick, P. Dollar, Z. Tu and K. He.
Aggregated Residual Transformations for Deep Neural Networks. In CVPR, 2017.

[3] D. P. Kingma and J. L. Ba.
ADAM: A METHOD FOR STOCHASTIC OPTIMIZATION. In ICLR, 2015.
